送中例殺埋身 林榮基流亡台灣 臨別呼籲 守護香港明日上街

送中例殺埋身
林榮基流亡台灣
臨別呼籲 守護香港明日上街

林榮基前日隻身出走台灣，與到機場送別的毛孟靜擁抱。廖中仁攝

【本報訊】《逃犯條例》修訂殺到埋身，因偷運禁書被中國公安部追緝的前銅鑼灣書店店長林榮基為了不想成為逃犯，只好選擇逃命。他在佔中九子被判刑翌日隻身出走到台灣，投奔免於恐懼的自由。要永遠離開土生土長之地，他雖然難過，但痛心香港已淪陷，期望「香港人唔好詐瞓」，為了自己及下一代，每個人都要盡一己責任，上街反對《逃犯條例》惡法。

記者：陳沛冰 麥志榮

相關新聞：維權爭公義 勢成政權眼中釘助內地弱勢 社工隨時被控

林榮基前日低調離開香港，正式展開流亡海外生涯。他只帶了幾箱行李和書，到場送別的只有立法會議員毛孟靜等人。離港前夕，林榮基特意到茶檔吃了可能是最後一頓的港式公仔麵。

林昨日抵達台北後接受香港及台灣《蘋果》訪問時表示，出境時也很擔心出不到境，「香港現在有甚麼有保證？我對香港司法沒信心」。他懷着不安心情把身份證放入閘機後，看着第一道閘打開，心情才稍為寬容了一點，直指按着指紋望着第二道閘門也打開後，自己即馬上衝過去。進入禁區之後，在離境閘口處回望最後一次，便不再回頭。

曾被內地拘押近半年的林榮基猶如驚弓之鳥，在台北初見前來採訪他的《蘋果》採訪隊，一度緊急地問是甚麼人，知道都是記者後，才稍微卸下防衞心說：「看到這麼多人，我以為是警察。」

林榮基棒球帽下的面容消瘦，掛着一副小小的圓框眼鏡，看起來有點疲憊。他形容到台灣後感到真正「甩難」，在台北呼吸到自由空氣，輕鬆多了。他又到最愛的淡水看海，感受海的自由感覺。他說，在香港時經常戴上口罩，經常擔心被監視被跟蹤，「去茶餐廳有人坐你對面不叫東西、去公園會有人在你後面，我不走是不行的」。

需20日內找到工作

林說選擇到台灣是因為他覺得台灣有自由民主，人民過得比較快樂；反觀香港，香港人過得不快樂，每天打開報紙，看到新聞就難過。台灣還沒有到這個情況。台灣明年還可選總統，有人說民主不能當飯吃，香港經濟狀況雖比台灣好，但香港人現在都不開心，台灣比香港生活快樂得多了。習近平上台後，就是想控制香港、控制台灣，甚至控制全世界，（政治局勢）要維持穩定，很難。

對於未來的打算，他表示，他申請來台30天，本月15日開始，因買不到機票而遲了出發。台灣只接受投資移民，但自己沒有錢，只能在台灣打工藉此留下，因此他需在20天內找到工作，「有公司請我咪可以留低囉，唔得，我又要走」。其中一個選擇是做回老本行經營書店，他甚至想重新再開「銅鑼灣書店」，因為這是對抗強權的標誌；他亦想搞座談會，透過知識交流維持應有的價值觀。

相關新聞：美國務院聲明：修例損港特殊地位

林榮基在台北呼吸到自由空氣，輕鬆多了，於西門町展露在港難得一見的笑容。朱永倫攝

稱佔中九子應無罪

香港始終是林榮基土生土長的地方，他表示：「我一早講咗唔想走，但諗唔到（逃犯）條例咁快。」他若等到條例通過才跑，就死定了，「我沒那麼笨，大家對法律（逃犯條例）有很多疑問，港府自己都無法解釋，大家對他們都沒有信心」。

林仍然記掛的事亦有不少，離港前一天，佔中九子判刑，其中四人入獄。他指「佔中九子應無罪」，台灣太陽花學運與佔中九子的兩種截然不同的判決，已無法令人對香港政治及司法制度有信心。他希望佔中九子要保重身體。香港已淪落，港府已用內地一言堂、橫蠻無理的手法管治香港，強行修訂《逃犯條例》下，他會變成通緝犯，「冇犯法嘅人都會被通緝」，所以他不打算回港。

林寄語港人不要再「食花生」，惡法之下人人自危，他無法參加4.28反惡法遊行，港人要上街。他自己是被壓迫的香港人，無奈下要離開，要抗拒香港及內地政權，就必須站出來，「香港人唔好詐瞓」。林榮基說，3月31日的反惡法遊行只有1.2萬人上街，人數太少，慨嘆由2003年7.1反23條50萬人遊行，變成1.2萬人，「在銅鑼灣消費的人數也不止」。被問到是否因為現時港人覺得上街沒用，林榮基認為不應說上街沒有用，「你有沒有盡你的責任？」

香港電台《鏗鏘集》亦訪問了林榮基離港的心路歷程，攝製為《逃》的專輯，將在下周一播出。據港台預告引述林榮基指出，《逃犯條例》等於公安「殺到埋身」，香港再不能保障港人安全。他在內地被迫上電視認罪的經驗，令他不可相信內地司法公正。至於留給港人的說話，他說：「好好保護香港，這是我對香港人最大期望。」

叮囑民主派要企硬

到機場送別林榮基的毛孟靜透露，林榮基臨走時還叮囑她民主派要「企硬」，為香港堅持下去。他曾考慮前往美國、德國，選擇台灣，明顯是因為台灣不可能接受《逃犯條例》修訂。修例迫使到港人「自我流亡」離鄉別井，反映了修例的恐怖。不少人認為香港前景堪憂，中產不斷思考移民問題，基層也非不想走，但「貧賤不能移」。

公民黨黨魁楊岳橋指出，林的決定正反映民主派所憂慮，就是港府不聽民意的實質後果是迫使港人離港。連港人都尚且有這決定，更何況是外資？「（港府）係咪要逼外資嚟香港係過門而不入？」

不過自由黨黨魁鍾國斌質疑林離港的決定，背後有否其他目的。他表示自己不認識林榮基，故此難以評論其做法，但相信不覺得外國商會因為港府今次修例而撤離香港。

台灣陸委會發言人邱垂正表示，林榮基是以商談工作問題為理由申請來台，台灣政府已批准他停留一個月，若要長期居留可依「香港澳門居民進入台灣地區及居留定居許可辦法」提出申請，政府會依照既有機制處理。

陸委會續指，林榮基如欲在台工作，可由僱主向勞動部申請核發聘僱許可後，向內政部移民署提出居留申請，經許可者，每次居留期間為一至三年。發言人稱，台灣是保障人權，講求法治的社會，確保所有來台旅客的人身安全，是政府應盡的責任。

下一則
下一則
維權爭公義 勢成政權眼中釘 助內地弱勢 社工隨時被控

維權爭公義 勢成政權眼中釘助內地弱勢 社工隨時被控
美國務院聲明：修例損港特殊地位
抵台恐懼未散林榮基以為記者是警察
攝影師好友：中共魔爪威脅佢生命
憂掀內地人逃亡潮 台未立難民法
因惡法出山受訪潘熙指批核權交特首不可取「信制度 勿信人」
倘京另有意圖 法庭難把關
港府稱堵漏洞 徒弟斥雙重標準
李家超死撐：日落條款延誤拘捕
基金大鱷巴斯：聯匯恐崩潰